【趣blogblog】危機來襲前的預警（股榮）

周日寫了《美元大時代陰乾香港》，fb上見到不少留言，在此補充自己的睇法。主觀認為，美國下一輪加息周期，固然因為經濟見復蘇勢頭，條件許可(通脹升溫、失業率跌)，但最重要原因，加息是要為美元強勢打下強心針，為早年的QE埋單。

QE是放水，美元大時代就是收水。美元強勢回歸，環境資金重新湧入美國，其實是收回全球的「水」，間接令自身的資金成本減低。全球債息急升、債價急回，就是美元大時代的第一波，萬億計債市資金回流至美股，令美股迭創新高。

第二波就是外匯市場起風浪，人仔、亞幣、以至歐元日圓都呈跌勢，未加息，熱錢已先行一步拆倉流向美金，一旦落實加息，美元對全球貨幣的息差會進一步擴闊，資金流向美國將加快，而其他國家貨幣，貶值速度只會更急。

每一次金融危機，說穿了就是流動性危機（Liquidity Risk）。一國貨幣/股市/樓市只有沽、沒有買，自然引來大鱷狙擊沽空圖利，加劇市場波動及恐慌。97金融風暴，港元受狙擊，港股急跌之際、樓價亦急回，一個很明顯的指標：銀行同業拆息（HIBOR）急速扯高。本港一個月HIBOR 97年10月下旬曾高見十厘樓上，成為A1頭條。而同日有銀行收水，收緊樓按以及加按息至10.25厘(最優惠利率加1.5厘)。

一個月HIBOR由今年5月低位0.19厘，半年間倍升至目前的0.38厘，與1月份有炒家興風作浪時高見0.39厘相距不遠。當然，現水平與07年及08年一個月HIBOR曾見5厘、97年更高見十厘樓上，談不上甚麼「恐慌」，大家亦質疑目前的經濟情況、外圍環境如何能與當年相提並論。但97年7月前後，當年市民何曾想過宏觀環境會如此急速變化。

理論是死，但市場是活，且變化極快。現階段，不要自亂陣腳，亦不宜胡亂轉移資產配置，避免投機炒作。12月留意住拆息水平，如繼續不尋常飆升，港元弱勢再現，大家更要做好防風措施。

【趣blogblog】危機來襲前的預警（股榮）

拆息扯到5厘嘅話供死人